# Raft

Нужно реализовать доставку сообщений всем участникам группы (broadcast) в едином глобальном порядке.

## Модель

Процессы соответствуют модели fail-recovery -- процессы имеют доступ к persistent storage, процессы могут падать и восстанавливаться после падений с сохранением persistent storage.

Сеть идеальная и асинхронная. Сообщения могут задерживаться на произвольный период времени, но eventually всегда доходят (если адресат жив).

Сообщения передаваемые через broadcast описываются своими своим значением типа int64. Все значения в рамках теста уникальны.

## Задание

В файле `solution/solution.go` находится имплементация алгоритма Raft. Код написан близко к тексту статьи Raft, но содержит несколько смысловых ошибок.

В рамках задания необходимо внесите правки в неправильную реализацию, чтобы получилась правильная. Исправленный код должен проходить закрытые тесты на сервере.

## Реализация групповой доставки

Участники группы реализуют интерфейс `Actor`, содержащий помимо знакомого метода `OnMessage(message interface{}, source int)` еще один метод `Broadcast(broadcastValue int64)`. Этот метод вызывается, когда участник решил послать сообщение со значением `broadcastValue` всей группе.

В конструкторе `Actor` принимает специальный интерфейс `BroadcasterCallbacks` из пары методов:
 - `Deliver(broadcastValue int64)` - вызывается актором, когда он хочет доставить сообщения, для которого уже надежно определен глобальный порядок.
 - `OnStartLeading(term int64)`- вызывается актором, когда он становится лидером с точки зрения протокола Raft; в аргументе передается номер терма.

Функция создающая участника группы имеет сигнатуру `
type AtomicBroadcasterCtor func(nodeId, nodeCount int, broadcasterCallbacks BroadcasterCallbacks, context Context) AtomicBroadcaster`. Здесь:
 - `nodeId` - номер участника группы;
 - `nodeCount` - число участников;
 - `broadcasterCallbacks` - коллбеки;
 - `context` - интерфейс реализующий транспорт и персистентное хранилище.

Исправления потенциально требуют изменения всего 10-20 строк кода.

### Корректность и живость

- В одном терме может быть не более одного лидера.
- При условии достаточно долгой стабильной работы (сеть доставляет сообщения с задержками порядка `AvgDeliveryTime`, не меняется набор живых узлов, присутствует кворум) должен быть избран лидер и все живые узлы должны доставить весь набор отправленных сообщений за этот период стабильности.
- При рестарте узла все сообщения должны быть доставлены заново, как если бы это были команды для конечного автомата, и вам требовалось бы привести его в актуальное состояние после рестарта.
- Все доставки сообщений (вызовы `Deliver`), начиная с момента очередного рестарта узла, производятся в едином глобальном порядке.

### Окружение

Для разработки понадобится язык программирования Go: https://golang.org/

И protobuf в связке с Go: https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/gotutorial

Для настройки окружения можно воспользоваться наработками из Docker описания контейнера для тестирующей системы: https://gitlab.com/slon/shad-ds/-/blob/master/build.docker

### Тестирование

Все команды производим из-под директории `raft`.

Перед запуском теста компилируем .proto описания сообщений в акторной модели в Go код вызовом `make` или ручным запуском команд из `Makefile`. Обратите внимание, что команды в `Makefile` неявно предполагают, что переменная окружения `GOPATH` выставлена в `~/go`.

Запускаем публичные тесты вызовом `go test`. Удаленно в тестирующей системе также запускаются и приватные тесты, к которым локально нет доступа.

В тестах декларативно описываются моменты времени, в которые происходят события вызовов `Broadcast`, а также сбоев в нодах и их возврат. Затем проверяются инварианты, описанные в разделе "Корректность и живость".

### Отправка

Инициализируем репозиторий с решениями: `git remote add student https://gitlab.manytask.org/ds-fall-2020/<username>.git`

Отправляем решение из-под директории с задачей: `../submit.py`.
